**辛笛**（2004年1月8日），原名王馨迪，笔名心笛，一民，牛何之，辛笛。祖籍江苏淮安，生于天津市，中国现代诗人。

辛笛1931年考入清華大學外文系。1936年，在朱光潛教授推薦下，前往英國愛丁堡大學攻讀英國文學。回國後，任上海光華大學、暨南大學教授。學生時代開始，在天津《大公報》、北京《晨報》、《文學季刊》等報刊發表詩文和譯作，曾翻譯波特萊爾〈惡之花〉、莫泊桑〈農夫〉等。1935年出版第一本新詩集《珠貝集》。抗戰勝利後，曾任《美國文學叢書》、《中國新詩》編委。1947年，由曹辛之的星群出版社出版詩集《手掌集》。翌年，出版散文評論集《夜讀書記》。辛笛（1912—2004），祖籍江蘇淮安。原名王馨迪，亦名王辛笛。另有筆名心笛、一民、牛何之等。1931年考入清華大學外文系。1936年，在朱光潛教授推薦下，前往英國愛丁堡大學攻讀英國文學。回國後，任上海光華大學、暨南大學教授。學生時代開始，在天津《大公報》、北京《晨報》、《文學季刊》等報刊發表詩文和譯作，曾翻譯波特萊爾〈惡之花〉、莫泊桑〈農夫〉等。1935年出版第一本新詩集《珠貝集》。抗戰勝利後，曾任《美國文學叢書》、《中國新詩》編委。1947年，由曹辛之的星群出版社出版詩集《手掌集》。翌年，出版散文評論集《夜讀書記》。

1949年，參加中華全國第一次文代大會，為中國作家協會會員和作協上海分會理事。中共上台後，歷任上海工業局秘書科科長、中央輕工業部華東辦事處辦公室副主任和上海煙草、食品工業公司副經理，兼任民盟上海市委委員和外國文學會會員等。曾應上海譯文出版社和上海市政協譯委會之邀，翻譯英國作家狄更斯小說《尼古拉．尼可具》。1981年，與友人出版詩合集《九葉集》，因而有「九葉派」詩人之稱。2002年出版的《聽水吟集》，收錄了其六十年代至晚年寫下的舊體詩作。其他重要作品有《辛笛詩稿》、《印象．花束》、《嬛偶拾》和《夢餘隨筆》等。\[1\]

## 主要作品

诗集

`   《珠贝集》(光明印刷局1936年)`
`   《手掌集》(上海星群出版公司1948年)`
`   《手掌集》(上海书店影印1988年)`
`   《手掌集》(加导读和附录台湾大雁书店1989年)`
`   《手掌集》(加附录浙江文艺出版社1996年)`
`   《辛笛诗稿》(北京人民文学出版社1983年)`
`   《印象·花束》(上海文艺出版社1986年)`
`   《王辛笛诗集》(香港专业出版社1989年)`

旧体诗集

`   《听水吟集》(香港翰墨轩出版社2002年)`

诗合集

`   《九叶集》(江苏人民出版社1981年)`
`   《八叶集》(三联书店香港分店1984年)`

散文集

`   《夜读书记》(上海森林出版社1948年)`
`   《夜读书记》(另加续记重印陕西师范大学出版社1998年)`
`   《琅轘偶拾》(上海教育出版社1998年)`

校对翻译作品

`   《尼古拉斯·尼克尔贝》(上海译文出版社1998年)`

主编有

`   《20世纪中国新诗辞典》(上海汉语大词典出版社1997年)`

## 外部链接

  - [辛笛诗集](http://www.tianyabook.com/shici/xindi/index.html)
  - [“九叶”诗人王辛笛](https://web.archive.org/web/20080707063525/http://news.xinhuanet.com/book/2004-02/02/content_1294181.htm)

## 参见

  - [现代诗歌](../Page/现代诗歌.md "wikilink")
  - [现代诗人](../Page/现代诗人.md "wikilink")
  - 诗人列表

[X](../Page/category:中國新詩作家.md "wikilink")

[X](../Category/中国诗人.md "wikilink") [X](../Category/诗人.md "wikilink")

1.